# Cross-View Localization

## Описание

Этот ROS-пакет реализует локализацию робота, используя подход перекрёстной (Cross-View) локализации. Входными данными системы является изображения RGBD-камер и спутниковый снимок местности, на выходе - оценка координаты робота.

Конфигурационные файлы системы и launch-файлы в репозитории настроены под робота Ritrover лаборатории робототехники КИ (https://git.robofob.ru/).

## Установка

1. Создать воркспейс catkin (пропустить, если планируется установка в уже существующий):
   ```bash
   cd ~/
   mkdir --parents cvl_ws/src/
   cd cvl_ws/
   catkin init
   catkin build
   source devel/setup.bash
   ```
2. Установить необходимые репозитории в рабочее окружение catkin:
   1. cross_view_localization (этот репозиторий):
        ```bash
        cd ~/cvl_ws/src
        git clone https://gitlab.com/dmitriypoyarkov/cross-view-localization.git cross_view_localization
        ```
   2. ritrover - инструкция: https://git.robofob.ru/ritrover/ritrover-platform-ros1
   3. building-190-gazebo (только если планируется запуск в симуляции):
         ```bash
         cd ~/cvl_ws/src
         git clone https://git.robofob.ru/ritrover/building-190-gazebo.git
         ```
3. Установить catkin зависимости:
    ```bash
    cd ~/cvl_ws
    rosdep install --from-paths src --ignore-src -r -y
    ```
4. Выполнить:
   ```bash
   catkin build
   ```
5. Установить pip зависимости:
    ```bash
    cd ~/cvl_ws/src/cross_view_localization
    pip install -r requirements.txt
    ```
6. Пакеты для сегментации (выбрать один)
- semantic_segmentation_torch (torch) - рекомендуется:  
    Установка: https://gitlab.com/dmitriypoyarkov/semantic_segmentation_torch.git

- semantic_segmentation (openvino):  
    Установка: https://gitlab.com/dmitriypoyarkov/semantic-segmentation.git

## Сценарии запуска
Система поддерживает различные сценарии запуска. Основной launch системы должен быть запущен на компьютере с хорошим CPU, а модули, создающие большую нагрузку на GPU, могут быть запущены на отдельном устройстве.

Система имеет всего два узла, создающих нагрузку на GPU:
- Модуль сегментации (необходимый)
- Узел нейросетевого вычисления карты глубины (опциональный)

Тестирование системы происходило на роботе, оснащённом компьютерами:
- Intel NUC (основная система)
- Jetson Xavier TX2 (GPU-нагружающие модули)

Все сценарии запуска, описанные разделы, предполагают использование робота Ritrover. Для запуска на другом роботе требуется сперва подготовить его конфигурацию (см. Конфигурация робота)

### Запуск на двух компьютерах (Ritrover)
Прежде всего, убедитесь, что все пакеты из раздела Установка установлены на оба компьютера.

Используйте этот вариант, если робот оборудован двумя компьютерами, один из которых лучше справляется с CPU-задачами, а второй - с GPU-задачами. Этот вариант является основным для робота Ritrover.

Компьютер с CPU:
```bash
roslaunch cross_view_localization ritrover2cams_190.launch
```
Компьютер с GPU:
```bash
# Сегментация
roslaunch semantic_segmentation_torch seg_node.launch
# Обработка глубины
roslaunch cross_view_localization depth_maker_r2c.launch
```
#### Задание начального положения
Если всё прошло успешно, в Rviz будет опубликована карта местности:  
<img src="images/rviz_map.png" width="500">

При этом, основной launch будет писать в консоль:
```
SYSTEM IS NOT IN RUNNING STATE. WAITING...
```

Это означает, что система ожидает начальное приближение. Чтобы задать приблизительное начальное положение робота, используйте кнопку 2D Pose Estimate в Rviz и нажмите на точку на карте.  
<img src="images/2d_pose_estimate.png" width="500">

После этого начнётся работа системы и публикация в топики.  
<img src="images/rviz_work.png" width="500">


### Запуск на одном комьютере
Используйте этот вариант, если компьютер робота хорошо справляется с CPU и GPU задачами.
```bash
roslaunch cross_view_localization ritrover2cams_190_all.launch
```
После этого требуется задать начальное положение (см. Задание начального положения)

### Тест на записанном проходе
Используйте этот вариант для запуска системы на предварительно записанных в BAG-файлы данных с проезда робота. Это требуется для тестирования и настройки системы во время разработки. BAG-файлы помещаются на компьютер (см. Настройка для BAG-записей), после чего систему можно запустить для работы на этих данных.

Если записанный проход настроен и снабжён референсным путём (см. Настройка для BAG-записей), имеет смысл 

Запуск системы на run_001:
```bash
python3 scripts/test/multi_run.py --run_name=run_001 --launch=run_00X.launch
```

## Конфигурация системы
Настройки, относящиеся к системе, содержатся в папке `/config/`
### Палитра системы
`system_palette.json`. Файл не подлежит изменению (в большинстве случаев). Он содержит данные для настройки файла классов модуля сегментации (см. ниже).
Соответствие между названиями классов на изображении (здание, дорога) и цветами.  
**Формат**:

```json
{
    "grass": 
    {
        "color": [0, 255, 0],
        "priority": 3
    },
    "road": 
    {
        "color": [105, 105, 105],
        "priority": 4
    },
}
```

### Файл классов модуля сегментации
Модуль сегментации в качестве выходных данных выдаёт матрицу номеров классов (например, 0 - дорога, 1 - человек, 2 - велосипед). Разные нейросети выдают разный набор классов, а система имеет фиксированный набор (см. Палитра системы).  
Для используемого модуля сегментации требуется задать соответствие между числами и классами системы.  
Новые файлы модулей сегментации требуется поместить в папку `/config` и указать имя файла в аргументе `labels` для `system.launch` (см. Launch-файлы)  
**Формат**:
```json
[
   "sky",
   "building",
   "unlabeled",
   "road",
]
```
### Конфигурация фильтра частиц
Файл `filter_config.json`.  
**Формат**:
```json
{
    "num_particles": 1000,
    "sample_shape" : [40, 40],
    "relative_dist_std_dev" : 0.5,
    "relative_angle_std_dev" : 0.2,
    "abs_dist_std_dev" : 0.5,
    "abs_angle_std_dev" : 0.3,
    "use_delinear" : true,
    "no_motion_no_update" : false
}
```
## Конфигурация для робота
**После изменения файлов в конфигурации робота требуется выполнять:**
```bash
cd ~/cvl_ws/cross_view_localization
python3 generate_config.py <your_robot>
```
Конфигурации роботов находятся в папке `/robots/`. Название папки = название робота. Это название в указывается в аргументах в launch-файле (см. Launch-файлы).  
Конфигурация робота должна содержать:
1. `/robots/<your_robot>/config/cameras.json` - конфигурация RGBD-камер робота. Система запустится, если робот оснащён хотя бы одной RGBD-камерой. Каждая камера должна:
   1. Публиковать rgb-картинку и карту глубины (`sensor_msgs/Image`)
   2. Иметь соответствующие калибровочные параметры для обеих картинок (rgb и глубины) (`sensor_msgs/CameraInfo`)
   3. Иметь tf-фрейм, соответствующий системе координат камеры  

    На основании этих данных система произведёт регистрацию глубины (http://wiki.ros.org/depth_image_proc#depth_image_proc.2Fregister). В результате будет ещё одна пара `Image`/`CameraInfo`, и требуется указать топик, в который эти данные будут публиковаться (топик можно выбирать произвольно).  
    Кроме этого, если используется нейросетевое вычисление глубины, настройка должна содержать ключ `final_depth_topic`, содержащий топик, из которого система получает произведённую узлом глубину.
    **Формат** `cameras.json`:
    ```json
    {
        "cam0" :
        {
            "frame" : "/tf/frame/",
            "rgb_topic" : "/rgb/image/topic",
            "rgb_cam_info_topic" : "/rgb/cam_info/topic",
            "depth_topic" : "/depth/image/topic",
            "depth_cam_info_topic" : "/depth/cam_info/topic",
            "topic_for_depth_reg" : "/topic/for/depth_reg/publication",
            "topic_for_depth_reg_cam_info" : "/topic/for/depth_reg_cam_info/publication",
            "final_depth_topic" : "/depth_maker/oakd_fr"
        },
        "cam1" : { "..." }
    }
    ```
## Конфигурация для территории
Конфигурации для территорий находятся в папке `/areas/`. Название папки = название территории. Это название нужно будет указать в аргументах в launch-файле (см. Launch-файлы).  
Конфигурация содержит:
1. `/areas/<your_area>/sat_img.bmp`: сегментированый снимок с "видом сверху" на территорию. 
2. `/areas/<your_area>/sat_img.bmp.meta`: **json-файл следующего формата**:
    ```json
    {
        "width" : 270.0,
        "height" : 270.0,
        "center_x" : 0.0,
        "center_y" : 0.0
    }
    ```
Здесь `width` и `height` - ширина и высота территории на снимке (в метрах). Центральная точка на картинке соответствует некоторой координате в реальном мире, она задаётся `center_x` и `center_y` (в метрах). Если оставить эти координаты равными нулю, то в приведённом примере пространство локализации робота будет от (-135, -135) до (135, 135) метров.

## Настройка для BAG-записей
Чтобы запустить систему на BAG-записях, требуется настроить записанный проход. Записанный проход - это папка внутри `/recorded_runs`, содержащая BAG-файлы (внутри `/recorded_runs/<run_name>/bag/`) и файл `run.json`, содержащий информацию про проход:
- Название робота `robot` (см. Конфигурация для робота)
- Название территории `area` (см. Конфигурация для территории)
- Параметр `skip`, чтобы промотать первые N секунд BAG-записи
- Длительность записи `duration`, после которого завершается работа системы
- Начальная точка `start_pos`, из которой начинается движение (в этой точке находится робот после `skip` секунд)
Кроме этого, опционально в папке прохода располагается `ref_path.json`, содержащий референсный путь робота. Создавайте новые проходы, копируя папку `/recorded_runs/run_001` и изменяя нужные параметры.
### run_001
Записанный проход робота ritrover по территории building_190. Поскольку BAG-файлы занимают много памяти, они не хранятся в репозитории. Их можно найти в RobofobStorage, после чего положить в папку `/recorded_runs/run_001/bag`
### Требования к BAG-записям
Записанные топики должны содержать данные со стереокамер робота (сообщения типа `CameraInfo`, `Image` (для цветной картинки), `Image` (для depth картинки)).  

## Launch-файлы

* **ritrover2cams_190.launch:** Запуск системы на `run_001` для робота `ritrover_2cams` на территоррии `building_190`. Использует `SegPluginRemote` и узел `depth_maker` для глубины (см. Сценарии запуска).
* **ritrover2cams_190_all.launch:** Запуск системы на `run_001` для робота `ritrover_2cams` на территоррии `building_190`. Запускается на одном устройстве.
* **run_00X.launch** Запуск системы на записанном проходе. Редактируйте параметр `run`, чтобы выбрать нужный проход.
* **ritrover_gazebo.launch** Запуск системы для робота Ritrover из симуляции.
* **simulation.launch**: Запуск Gazebo-симуляции для системы.*
* **simulation_colored.launch**: Запуск Gazebo-симуляции для системы, текстуры заменены на классы объектов для SegPluginDiscrete.
* **system/system.launch:** Базовый launch для запуска системы.  
**Не следует редактировать!**  
  Служит для создания пользовательских launch-файлов следующим образом:
  ```xml
  <launch>
    <!-- сопутствующие узлы, напр. rviz, запуск робота и т. д. -->
    <include file="$(find cross_view_localization)/launch/system/system.launch">
        <arg name="..." value="..." />
        <!-- другие аргументы -->
    </include>
  </launch>
  ``` 
    Требуемые аргументы:

    - **`area`** Название территории. Название должно соответствовать папке конфигурации внутри `/areas`.
    - **`robot`** Название робота. Название должно соответствовать папке конфигурации внутри `/robots`.
    - **`base_link_frame`** Фрейм `base_link` робота.
    - **`odom_frame`** Фрейм `odom` робота.
    - **`map_frame`** Фиксированный фрейм `tf`.  
    
    Опциональные аргументы:
    - **`run`** Название предзаписанного прохода. Название должно соответствовать папке конфигурации внутри `/recorded_runs`
    - **`seg_plugin`** - Плагин сегментации
    - **`warp_plugin`** - Плагин развёртки
    - **`proc_plugin`** - Плагин обработки
    - **`filter_plugin`** - Плагин фильтрации
    - **`comp_plugin`** - Плагин сравнения
    - **`warp_area_size`** (float) - Размер WARP-изображения
    - **`rviz_pub`** (boolean) - Включение/отключение RVIZ-визуализации частиц
    - **`odom_factor`** (float) - Множитель одометрии. На каждой итерации фильтра шаг одометрии будет умножен на это число. Требуется не равным 0, если имеющаяся одометрия робота работает некорректно.

## Устройство системы
### Принцип работы
Перекрёстная локализация обычно сводится к следующим шагам:
1. Получение развёртки
2. Поиск развёртки на карте

<img src="images/principle.png" width="500">

Развёртка – это изображение с видом сверху, полученное путём преобразования изображений с камер робота. В случае, когда развёртка и карта – обыкновенные RGB-изображения, поиск развёртки осуществляется
при помощи дескрипторов изображений, таких, как SIFT, SURF и других.
Система использует модифицированный подход: работает не с RGB-версиями изображений, а с их сегментированными версиями:  
<img src="images/segmented.png" width="500">

Нейросетевые модели позволяют сегментировать изображения с камер робота почти в режиме реального времени. Развёртку можно получить, используя данные RGBD камер, определяющих расстояние до объектов.
Развёртку требуется специальным образом обработать,
принимая во внимание специфику используемой местности.

Полученную развёртку вместе с данными от системы одометрии идут в фильтр частиц для оценки координаты робота. Фильтр частиц для этого использует алгоритм для сравнения развёрток.

### Архитектура системы
Конвейер системы:  
<img src="images/architechture.png" width="500">

## Плагины

Система следует модульной архитектуре (см. Архитектура системы). Каждый из модулей имеет фиксированный интерфейс и является заменяемым элементом. Этот механизм реализован в виде **плагинов**.  
Плагин - это python-класс, реализующий интерфейс плагина.

### Использование
Чтобы запустить систему с нужными плагинами, требуется указать строку для python-импорта в аргументе узла (см. Launch-файлы - `system/system.launch`).

### CVLPlugin - Общий интерфейс
Интерфейс:
```python
def ready(self) -> bool
```
### CVLSegPlugin - Плагин сегментации
Интерфейс:
```python
def get_segmented(self, warp_dataset : WarpDataSet) -> List[MatLike]:
```
### CVLProcPlugin - Плагин обработки
Интерфейс:
```python
def get_processed(self, img : LandImg) -> LandImg
```
### CVLWarpPlugin - Плагин развёртки
Интерфейс:
```python
def get_warped(self, warp_dataset : WarpDataSet) -> LandImg
```
### CVLCompPlugin - Плагин сравнения
Интерфейс:
```python
def compare_at(self, x : float, y : float, phi : float) -> float

def get_sat_img_shape(self) -> Tuple[int, int]

def prepare_img(self, sample_img : LandImg) -> None:

def get_sat_img(self) -> MatLike

def get_pixels_per_meter(self) -> float

def get_pose_converter(self)
```
### CVLFilterPlugin - Плагин фильтрации
Интерфейс:
```python
def filter_step(
    self,
    timestamp : rospy.Time,
    proc_img : LandImg,
    odom_step_img : np.ndarray
)

def reset(self, x, y) -> None

def get_output_coord(self) -> np.ndarray

def get_last_warped_img(self) -> MatLike

def get_last_processed_img(self) -> Union[MatLike, None]

def get_particles(self) -> np.ndarray

def get_weights(self) -> np.ndarray

def get_last_odom_step(self) -> np.ndarray

def get_last_timestamp(self) -> rospy.Time

def get_clusters(self) -> Union[Clusters, None]
```